\begin{emajor}[拘束＋強制--振り子を縦に振る場合]
  
  図のように、長さ$l$の糸の先に質量$m$のおもりがついた振り子について、以下の問いに答えよ。ただし、重力加速度の大きさは$g$とする。また、振り子の触れ角$\theta$小さいとして、$\sin\theta$や$\cos\theta$などの三角関数は$\theta$で展開し３次以上の項を無視せよ。

% はじめ、振り子の支点は固定してある。
%   \begin{eexercise}
%     振り子の運動を記述するふれ角$\theta(t)$についての運動方程式を立て、その一般解を求めよ。
%   \end{eexercise}
%   \begin{eexercise}
%     振り子の運動エネルギー$T$と位置エネルギー$U$（基準点を$y=-l$とする）の和を実際に計算し、それが振幅の二乗に比例する一定値になることを示せ。
%  \end{eexercise}
振り子の支点$(0,\epsilon(t))$を$\epsilon(t)=\epsilon_0 \sin(\omega t+\phi)$で周期的に上下させる。

\begin{eexercise}
  この振り子のラグランジアン$L$を$\theta,\dot{\theta}$の関数として示せ。
\end{eexercise}
\begin{eexercise}
  ラグランジュ方程式を解き、$\theta(t)$についての運動方程式を求めよ。
\end{eexercise}
\begin{eexercise}
  $\epsilon_0$が小さいとき、振り子の運動は、振幅がゆっくり変化する単振動$\theta(t)=a(t)\sin(\omega t_0)$となった。（ただし、$a(0)\neq 0, \omega_0 =\sqrt{\frac{g}{l}}$）。振幅の変化が非常にゆっくりで、$a^2$に対して$\frac{a\dot{a}}{\omega_0}$や$\frac{\dot{a}^2}{\omega_0^2}$が無視できるとすれば、$\theta^2 + \frac{\dot{\theta}^2}{\omega_0^2}=a^2$となることを示せ。
\end{eexercise}
\begin{eexercise}
  前問において、振り子の振動と支点を上下させるタイミングが上手く合えば振り子の振幅は増大し、合わなければ減衰する。$a^2$の時間変化が緩やかであることに留意して、$a^2$の長時間増加率（$\diff{a^2}{t}$の長時間平均）を最も大きくする支店運動の角振動数$\omega$と位相$\phi$を求めよ。また、このとき、支点が上向きおよび下向きに原点を横切る瞬間に振り子はそれぞれどの位置にあるか述べよ。
\end{eexercise}

\end{emajor}